---
title: "ความซับซ้อนของธุรกิจกับการลงทุน"
slug: "/59"
date: "2017-09-27T16:52:16.000Z"
description: "เมื่อนึกถึงเหตุผลที่ผลตอบแทนการลงทุนไม่ได้เป็นไปตามเป้า เหตุผลหนึ่งก็คงจะเป็นเพราะความซับซ้อนของธุรกิจที่มีมาก"
image: "./images/flame-2720980_1280_wzwiih.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["การพัฒนาตัวเอง","การลงทุน","แนวคิดการลงทุน"]
---

>"จงลงทุนในขอบเขตความสามารถของคุณ"
<small>วอเร็น บัฟเฟตต์</small>

เมื่อนึกถึงเหตุผลที่ผลตอบแทนการลงทุนไม่ได้เป็นไปตามเป้า เหตุผลหนึ่งก็คงจะเป็นเพราะความซับซ้อนของธุรกิจที่มีมากและเราไม่สามารถวิเคราะห์อนาคตของมันได้ เมื่อเป็นเช่นนั้นแล้วโอกาสที่เราจะเข้าใจธรรมชาติของธุรกิจและคาดการณ์อนาคตก็คงจะเป็นเรื่องน่าปวดหัวยิ่งนัก และบางครั้งเราก็จะผิดพลาดในการคาดการณ์อนาคตซึ่งส่งผลต่อผลตอบแทนการลงทุนของเรา

การคาดการณ์อนาคตของธุรกิจนั้นเป็นส่วนประกอบสำคัญของการลงทุน น่าจะมีความสำคัญอันดับแรกถ้าผมคิดไม่ผิด เนื่องจากเราลงทุนเพื่อหวังผลตอบแทน เราก็เลยต้องคาดการณ์ว่าอนาคตธุรกิจที่เราจะลงทุนจะเติบโตไปถึงไหนเราถึงจะรู้ได้ว่าผลตอบแทนของเราจะไปได้ขนาดไหน หากผลตอบแทนไม่ดีหรือมีอะไรที่น่าสนใจกว่าเราก็ไม่ลงทุน

ปัญหาคือแต่ละธุรกิจต่างก็มีความแตกต่างกันออกไป บนโลกนี้มีธุรกิจหลากหลายประเภทมาก มากจนอาจจะเป็นเรื่องยากสำหรับคนหนึ่งคนที่จะเข้าใจมันทั้งหมด ทีนี้ถ้าเราไม่เข้าใจธุรกิจก็จะเป็นไปไม่ได้ที่เราจะคาดการณ์อนาคตของมันได้อย่างถูกต้องซึ่งก็แปลว่าคาดการณ์ผลตอบแทนไม่ได้ หากเราคาดการณ์ผลตอบแทนไม่ได้ก็ไม่สามารถจะเรียกได้ว่าเป็นการลงทุน เป็นได้แค่เพียงการพนันเท่านั้นเหมือนเราซื้อหวยเท่านั้น

บางบริษัทอาจจะทำธุรกิจง่ายๆซื้อมาขายไปหรือบริษัทเล็กๆที่มีธุรกิจหลักเพียงไม่กี่อย่างเท่านั้นก็มีโอกาสที่เราจะสามารถเข้าใจธุรกิจได้ง่ายกว่าและคาดการณ์อนาคตได้ดีกว่า แต่ธุรกิจที่มีปัจจัยมากมายเช่นเกี่ยวน้ำมันหรือธนาคารพาณิชย์ ก็จะยากขึ้นในการคาดการณ์ เพราะว่าปัจจัยนั้นไม่ได้มีเฉพาะแต่การบริหารในบริษัทและภายในอุตสาหกรรมเท่านั้น แต่ยังมีปัจจัยของตลาดโลกและคนมากมายที่เราจะต้องมองด้วย ดังนั้นเมื่อมีหลากหลายปัจจัยมากขึ้นโอกาสที่เราจะสามารถคาดการณ์ทุกปัจจัยก็มีน้อยลง

การคาดการณ์อนาคตย่อมมาพร้อมกับความผิดพลาดเสมอ เราไม่สามารถหลีกเลี่ยงได้ไม่ว่าเราจะเข้าใจธุรกิจมากขนาดไหน แต่บริษัทที่มีความซับซ้อนน้อยกว่าโอกาสที่เราจะผิดพลาดก็น้อยกว่า ต่างจากบริษัทที่ซับซ้อนซึ่งเรามีโอกาสผิดพลาดมากกว่า ดังนั้นไม่ได้เรื่องของการคาดการณ์ได้อย่างแม่นยำ แต่เป็นเรื่องของโอกาสที่เราจะผิดพลาดว่ามีมากน้อยขนาดไหน

ผลตอบแทนที่ดีนั้นก็ไม่ได้ขึ้นอยู่กับระดับความซับซ้อนของธุรกิจเท่าไหร่นัก เพราะท้ายสุดแล้วกำไรจะเป็นตัวกำหนดทิศทางในการลงทุน หากบริษัทมีความซับซ้อนน้อยและเราเข้าใจธุรกิจเรามีโอกาสคาดการณ์กำไรได้ถูกมากขึ้น และหากเราสามารถคาดการณ์ได้ว่าอนาคตกำไรจะดีขึ้นก็อาจจะเป็นโอกาสที่ดีสำหรับการลงทุนก็เป็นได้ แต่สิ่งที่สำคัญมากที่สุดคือเราจะต้องเรียนรู้ตลอดเวลาและขยายความสามารถในการเข้าใจธุรกิจให้กว้างขึ้น

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
